

## **解读《蔚蓝长空》**  

《蒼空の果て -少年たちの戦場-》直译为"苍穹的尽头--少年们的战场"，中文版译为《蔚蓝长空》。该作品是北条司1995年(二战胜利50周年)2月左右创作的短篇，发表于1995年《少年Jump》16期、17期[8]。  

故事通过讲述战争年代里年轻人无法实现自己真正的梦想、主人公赴死前的不甘心和渴望生活、父亲的痛苦和离世、恋人分离乃至阴阳相隔、普通人生活劳苦等话题，揭示了战争对战士的摧残、以及作者反战的态度。  

以下页码参照《少年たちのいた夏 ～Melody of Jenny～ 北条司短編集3》一书。例如，040_0表示该书第40页的第0分镜/分格(panel)。  


- **人物**  
阿敏：白川家的邻居，顺平的青梅竹马。    
白川顺平：儿时候立志当飞行员，梦想翱翔长空(019_6)(031_6)。  
白川正平：顺平的哥哥。  
父亲：  
儿玉：顺平的战友(023_5)。  
中村：顺平的战友(023_5)。  
森田：顺平的战友(023_4)，顺平的同乡(023_5)。  
木暮上水：机械师(029_1)。  
婆婆：顺平在部队时，顺平寄宿在婆婆家。  
司令：应该对应历史人物"大西泷治郎"[2][3]。主张“一人、一机、一弹换一舰”(032_3,[3])，并组建神风特攻队(032_4,[3])。  


- **时间线(剧情+历史事件)**  

    - 1928年前后：  
        - 白川顺平出生(030_3)。  
    
    - 1941年(昭和16年)：  
        - 12月8日，日军偷袭珍珠港，太平洋战争爆发。  
        - 父亲因病还乡，由邻居阿敏照顾。有传言他因胆小而装病(023_5)。  
    
    - 1942年(昭和17年)：  
        - 6月，中途岛海战，日军惨败。美军获得太平洋战区主动权(011_0)。    
        - 后来，美军攻占了日军占据的南亚的苏门答腊、所罗门群岛。日军节节败退，美军反攻。日军在南亚群岛的战斗中损失许多成年的优秀飞行员，开始成立少年飞行员学校、征用少年飞行员(014_0)。  
        - 白川正平在(太平洋战场)某编队服役(011_1)，系机长(013_0)。  
    
    - 1942年(昭和17年)：  
        - 顺平(16岁)进入飞行学校(014_1)。    
        - 训练1年，顺平以优异成绩毕业。并于冬季进入实战部队(027_0):第五航空舰队(034_1)[6].  

    - 1943年(昭和18年)：  
        - 秋，白川顺平作为学员第一次上天。  
        - 秋，太平洋战场上，形势对日军日趋恶化。  

    - 1944年(昭和19年)：  
        - 顺平从初级班毕业。进入高级班，开始实战训练(016_3)，并作为飞机编队长(016_2)。  
        - 3月，顺平回家探亲。  
        - 顺平的成绩不错(023_1)  
        - 6月19日，菲律宾海海战(马里亚纳海战)，日军惨败。  
        - 关行男成立“神风飞行队”(026_0)(10月19日[2]/10月21日[3]).  
        - 10月25日，“神风飞行队”攻击利特(レイテ)湾的美军舰队(026_0)(莱特湾海战[2]/雷伊泰湾海战(Battle of Leyte Gulf)[4])。  
        - 日本本土遭美军轰炸。为了加强防空，白川正平被从(太平洋战场)某编队(011_1)调回日本本土，同时负责教年轻飞行员(013_7)。2个月后，(太平洋战场)该编队阵亡(014_6)。顺平16岁(014_4)。  

    - 1945年(昭和20年)：  
        - 顺平进入部队(空军基地)2个月后给家里写信(027_4)。  
        - 某日，司令:“基地下达的命令，立即在编队中成立'神风敢死攻击队'...一周后出发”(034_1)。  
        - 某日，婆婆见顺平满怀心事，然后得知顺平的任务(041_3)。婆婆写信告知顺平家人(041_2)。  
        - 作战前一天:  
            - 白川兄弟相见(037_3)。白川正平得知弟弟顺平参加敢死队(045_2)。  
            - 晚上，顺平回到家，见到前来的阿敏，阿敏送衣带给顺平。两人告别。  
            - 白川兄弟谈心(053_3)。白川正平说自己会驾机掩护并监督(053_5)。  
        - 作战当天(3月某天(由070_4“五个月后...八月十五日”推算)):  
            - 傍晚(044_0)，白川顺平架白菊号训练机出发。目标：九州南部敌机动部队(057_2)。   
            - 正平架机带领顺平路过家乡，顺平永别阿敏(致礼+还衣带)。(推测)父亲去世(066_3)。  
            - 战斗开始，兄弟洒泪永别。二人战死(071_1)。  
        - 8月6日、9日，美军向日本广岛、长崎投下原子弹。  
        - 8月15日，日本无条件投降。    


- **一些细节**：  
    - 034_1，司令:“基地下达的命令，立即在编队中成立'神风敢死攻击队'”。日文为：第五航空舰队[6]...特别攻击队。这说明了男主所在的部队。  

    - 045_1, (为了能多携带炸药)"飞行员还必须脱光衣服......必须清除一切不必要的重量"。但漫画里仍然让飞行员穿着衣服。  
    
    - 059_6, 顺平的手套上有他的姓氏“白川”。  

    - 正平架机带顺平路过家乡。066_3, "父亲额头上的毛巾掉落"以及"苍白的画面"应该是暗示父亲去世。  

    - 正平架机起飞时，机械师(058_5)：“准备起飞，白川上飞曹！”，正平(058_6)：“对不起了”。旁边有人惊讶(058_7)：“怎么回事？快停下来！喂！你想干什么，快停下！”。又有高级军官说(059_1):"没关系，让他去吧！多一个人去就多一丝机会..."。此处我有个猜测：正平前一天听说弟弟加入神风特攻队后，决心和弟弟一起作战，便向上级(059_1里的高级军官)请示，但未获得批准。然后，正平一意孤行----私下说服机械师为自己准备相应的飞机。所以，第二天正平起飞时，虽然旁边有人惊讶，但机械师和高级军官并不惊讶。同时，因为机械师此举违规，所以正平起飞时向机械师说了“对不起”。  
    
    - 064, 065，正平架机带领顺平路过家乡。可以看到两人的飞机机翼下都有炸弹。  

    - 战斗前一天晚上，正平、顺平两兄弟谈话。  
        正平："不管风浪怎样，照着训练时做就行了！"  
        顺平："是！知道了！"（情绪很高）  
        正平："希望你圆满完成任务，我会以弟弟为荣的！"  
        顺平："....."(面对选择"付出生命"和"获得荣誉",顺平此时也沉默了)    
        ...  
        正平："哥哥你一定要活下来！"  
        顺平："你也是......"(突然惊讶，发现自己说错了。因为弟弟没有回程的燃料，必死无疑)  

    - 该漫画作品070页的脚注提到了参考文献：永末千里『かえらざる翼』[7]。该文献中有些情节是本漫画的故事原型。但该漫画作品005页指明原作"二橋進吾"。所以，不知道"永末千里"和"二橋進吾"是什么联系。  

    - 该作品创作于1995年，参考文献[7.2]里提到高知县空军，简称高知空。北条司1996年的作品F.COMPO里的角色"若苗 空"的名字里也有“空”，其家乡也在高知县。不知这两者是否有联系。  


- **史料**  
    - 故事的时代背景：二战末期(1945年)，日本在太平洋战场上节节败退。  

    - 作品的参考文献[7]中有关于神风特攻队的一些内容。以下为其译文(借助翻译工具[9]，可能不太准确)。可以看出，这些是该漫画的故事原型：  
        - [7.1]：  
        >...此外，我们被告知，自杀中队的组建是一个军事秘密。 你不能与外人谈论此事，甚至是你的父母和兄弟姐妹。 我们被告知，我们不能写任何与此有关的东西。 即使在这种气氛下，士兵们也保持着清醒的头脑。 他们可以直接从单位外寄信而不被审查，也可以寻找联系人并通过快递寄信。他们会请酒类商店的一位女士用女性文字写信封，或借用熟人的地址。 信封中的内容与军事机密没有直接关系。 然而，如果他们被发现，他们必须准备好接受相当大的惩罚（体罚的俚语）。 他们希望在不被他人看到的情况下向亲属传达自己的感受。我也是，当我被分配到一个 "神风特攻队 "时，我不得不为死亡做准备，我想通知我的父母，我即将离开他们。 于是我不顾规则，用我的住宿地址给我父亲寄了一张明信片，没有受到审查。 他写道："我在工作中健康状况良好。 我做得很好，并将在这个盂兰盆节回来"。...他的父亲意识到 "我将能够在盂兰盆节时回家 "这句话的隐藏含义，在一次严重的空袭中，不远万里来探望他，寻找住宿的地方。 到目前为止，一切都很好。 然而，一位副巡视员发现，他一直在使用自己的住宿地址发送明信片，而没有受到中队官员的审查。 结果，他在全队面前受到了制裁。 这是一个制裁的例子。我在战后听到了这个故事。 我的一个同学在从训练基地到出动基地的路上，采取了非同寻常的措施，离开编队，飞到他家乡的天空中，把他的遗书用围巾包起来，丢了下去。另一个人也许对自己即将死去的事实感到不甘心，直接把他的遗嘱带到了邮局，没有受到审查。 他在遗嘱中写下了自己的遗愿，并要求邮递员将其寄给他的家人，而没有写上他单位的地址。邮递员肯定知道军事审查制度。 这位邮递员一定知道军队的审查制度，但他一定做出了特别的努力来满足自杀式袭击者的要求。此外，由于他们转移到训练基地或出动基地参加行动，他们很少在同一基地长时间停留，他们不可能在寄宿家庭中休息。 此外，飞行基地只是一个等待天气的临时住所。 在某些情况下，他们到达后第二天早上就出去了。 因此，在能够外出之前，与当地人有很多接触是很正常的。然而，有许多故事表明，在架次基地附近的邮局和公民个人都同情自杀式袭击者的感受，并积极与他们合作，与他们的家人进行调解，并愿意接受他们的请求。 据报道，他还在许多方面提供了帮助，向失去亲人的家庭通报了出动情况，并传达了从坠机中返回的幸存者的消息。  
        - [7.2]:  
        >...从都城初中毕业后，増田幸雄加入了鹿屋空军基地的训练机"白菊"中队。 他在学习侦察和通信技术时被派去执行自杀任务。 1970年5月27日，他驾驶一架双座训练飞机在冲绳执行自杀式任务，坠入大海。当他在出征前大约一周回到家里时，他向母亲增田美纪展示了一个欢快的表情。 他说："我将摧毁敌人。 这可能是我最后的告别"。 他是一个17岁的年轻人。...1945年3月1日，海军对其空军实施了重组，以便为在大陆上的决战做准备。 值得注意的是，空勤人员的训练被停止，训练空军被改组为一个作战单位。 原本用于教学飞行的训练飞机被改装成 "自杀式飞机"，并成立了一个 "自杀式中队"，主要由负责教育和训练的教官和教师组成，并命令他们进行 "自杀式袭击"。即使在同一个训练空军中，使用战斗机、舰载攻击机和舰载轰炸机等实用飞机进行训练的空军，即使飞机有些老旧，也可以用于实战，因为它们最初就是为此目的而建造的。 然而，它疯狂地猎取了被称为红蜻蜓的中级训练飞机，以及侦察人员的训练飞机。作为这次重组的结果，负责训练侦察人员的铃鹿、大井、德岛和高知空军组成了一个 "自杀中队"，使用"白菊"训练飞机。 这就是所谓的 "白菊自杀中队"。  通过改装 "白菊 "以携带两枚250公斤的炸弹，组建了 "白菊自杀中队"，并开始了以夜间攻击为主的激烈训练。 这是因为人们判断白菊号不可能在白天发动飞行任务，而白菊号在装备两枚炸弹时最大速度只能达到90节。然后，在5月20日，当通过紧张的训练使夜间飞行成为可能时，根据联合舰队的命令，这些舰艇被部署到实际战斗中。 在准备前往关东地区的第三航空舰队中，"若菊隊"（鈴鹿空）和 "八洲隊"（大井空）中队被分配到 "自杀式攻击待命 "状态下继续训练。 被分配到第五航空舰队处理九州和冲绳地区的 "徳島白菊隊"(徳島空)和 "菊水白菊隊"(高知空)分别推进到库什拉空军基地和卡诺亚空军基地，并且都完成了出航准备。从5月24日的"菊水七号作戦"开始，到6月25日的"菊水十号作戦"结束，'白菊'中队的118架飞机进行了'人身攻击'，230多条宝贵的生命被夺走。 我的两个同学増田幸雄（17岁，宫崎县）和春木茂（19岁，爱知县）属于高知县空军组建的"菊水白菊队"，在一次攻击中飞行，再也没有返回。...自杀式中队的设备逐渐耗尽，没有选择，只能使用训练飞机。...1943年8月，增田幸雄在旧制都城中学校毕业，在宫古野庄初中的初步训练课程中入伍。 毕业后，他被调到上海空军，在那里他获得了侦察和通信方面的技能。1944年9月，从飞行训练班毕业后，他被分配到高知空军，在那里担任教师，指导年轻飞行员。 1945年3月，高知空军被改组为特遣部队，并成立了一个 "自杀中队"。 自杀式任务的训练开始使用训练飞机"白菊"。 同年5月20日，他们奉命参加行动，前进到卡诺亚空军基地。5月27日晚，'菊水1号白菊'从卡诺亚起飞，飞向冲绳的天空，进行了一次不成功的攻击。在出动前被允许暂时回家的幸雄说："我一定会消灭敌人。 这可能是我最后一次见到你，"他告诉他的母亲(増田美纪)，看起来很高兴。 他出生于1927年10月20日，当时有17岁零7个月大。根据战后的调查，击沉了驱逐舰德雷克斯勒号，并损坏了索萨德号和其他九艘船。 当晚唯一的一次出动是"菊水第一白菊中队"的20支白菊花。 因此，所有的结果一定是由他们取得的。  
        - [7.3]:  
        >...训练结束后，他们被编入一个"特攻隊"，并且他们的出动基地被转移到宫崎。 途中，他(松木学)不遵守规则，离开编队，飞到他的老家。 然后他采取了非同寻常的措施，用围巾包裹着遗书扔给他的母亲。我在战后听到了这个故事。 1945年5月10日，一架双引擎飞机突然飞越爱媛县宇摩郡长津村，并开始在低空盘旋。 然后它扔下一个用白布包裹的物体，挥舞着翅膀飞向西南方的天空。 看着这一幕，松木Toki凭直觉相信，她的孩子是来做最后的告别。 于是她拿起包裹，送到了警察局，并在一名警察面前打开了包裹。松木一飛曹的家乡在爱媛县，在从美保空军基地到宫崎空军基地的飞行路线的东边一点。 此外，这对组合完全由军士组成，而侦察官是我的一个同学，飞行中士山根。 这可能是他们能够无视空中规则，在如此紧急的情况下飞越他的出生地的原因。山根一飛曹的家乡也在他的飞行路线附近，位于广岛县尾道。 我怀疑他和松木上士讨论了飞到对方的老家做最后告别的可能性。 然而，并没有提到大副山根扔下的遗书。 也许他是因为地形问题而放弃了低空飞行。 然而，我想象，当他从天空中凝视着老家的房屋时，他一定想起了过去的日子，并在父母背后向他们告别，心中感慨万千。已故海军少尉松木学（爱媛县，19岁）和已故海军少尉山根三男（广岛县，18岁）作为406中队组建的"神风特攻队第九银河队"成员，于1945年5月11日5时21分从宫崎空军基地出发。"  
        - [7.4]:  
        >...作为交换，母亲把她脖子上的白丝巾摘下来送给我们，这是她费尽心思得到的。 这是我们对她的唯一纪念品。当到了说再见的时候，他低声对我说："我还不想死"。 这是他对我说的最后一句话。...正如我所经历的，人类的情感有起有伏。 "当你被招募去执行自杀任务时，你可能已经下定决心去做，但随着时间的推移，你可能觉得你还不想死。 这就是为什么小野义明在遗书中的决定是他的真实意图，也是为什么他在见到母亲时要向她告别。他说，"人们称赞我是一个特攻队队员，但我真的还不想死。 但事实是，我还不想死。"这一定是小野准备在第二天死亡时的不折不扣的真实感受。 但想到他母亲的痛苦，令人心碎，她无法帮助他。"  

    - "零式"战斗机：  
      即，零式舰上战斗机。最开始是日本在太平洋战争日本海军的主力战斗机。但到战争中期，美军使用新型战斗机并捕获零式后，其被研究出弱点，慢慢零式优势被丢失，到了战争后期，成为神风特攻队的自杀爆炸攻击的主要机种[2]。    

    - "白菊"练习机：  
      双教练机“白菊号”(040_0)（日文为：机上作业练习机“白菊”）木制机翼，机身以油布包盖最高时速224公里。[2]里提到：1945年5月24日、25日和5月27日、28日，日军又将教练机改装成特攻机，以增加特攻机的数量，接连发起了菊水七号和菊水八号作战，总共出动飞机737架，其中自杀机208架。  

    - 菊水作戰（海軍代號，陸軍稱為航空總攻擊）[5]：  
      菊水一号作战(1945年4月6日、7日)～菊水十号作战(1945年6月21日、22日)  

    - 第五航空戰隊 (日本海軍)[6]：  
    第五航空戰隊為日本帝國海軍以翔鶴級航空母艦為核心所編組的航空母艦部隊，也是1941年日美開戰前最後一支組成的航空戰隊。  

    - 紫电二一型战机(038_2)：  
    未查到资料。  
        
    - 上飞曹：  
    应该是"上等飞行兵曹"的缩写，可能指飞行中士。类似的还有：一飞曹、二飞曹。  


- **作品里的反战元素**  

    - 开篇(006_0)点明反战主题：  
    "翱翔蓝天，像鸟儿一样自由自在无忧无虑地飞翔，是无数英雄男儿所盼望的......  
    但是，在那个战火纷飞的年代，梦想是根本无法实现的......  
    多少英雄少年用生命进行危险的战争飞行，他们的鲜血染红了夕阳霞光......  
    那个时代毁灭了他们进行和平的自由飞翔的梦想......."  

    - 顺平第一次回家探亲(020)时，作者借阿敏的口说明顺平的梦想(成为飞行员)被战争扭曲了。但顺平还没有意识到这一点：    
        顺平："看着吧！我一定会成为优秀的飞行员......"  
        阿敏："......不过，你以前只是说想成为飞行员，可并没说过要驾驶战斗机打仗呀...或许大家说的也没错你父亲并没有患病，只不过为了逃避兵役而假装出来的......所以顺平你为了父亲的荣誉而改变了自己的理想......"  
        顺平："胡说八道！根本没这回事！我真是为了国家的荣誉而开战斗机的......"      

    - 032_1, 阿敏："为什么会有这场战争？难道只有打仗时，飞机才能飞上蓝天吗？不会的..."  
    
    - 文中反复说“不要死”，说明作者珍视生命：
        - 顺平第一次回家探亲时，阿敏对顺平说（020_1）：千万保重身体，不要受伤！好吗？  
        - 029_7，婆婆：“不要白白地送死！日本还需要你们年轻人建设她的未来！记住！”  
        - 050_4，阿敏把自己的衣带送给顺平：“答应我，不要死！”  
        - 052_1，临别时，阿敏大哭：“顺平君！不要死！不要死！我等着你！”。    
    
    - 哥哥正平对弟弟顺平说(055_3)："如果没有这场战争...说不定我们正在一起钓鱼呢"  
    
    - 面对参加神风敢死队，顺平(056_0)："也许是命中注定吧...太不公平了..."，正平："对...对不起...对不起，哥哥什么也帮不了你......"  
    
    - 顺平很悲伤(056_5,056_6)："真想再回故乡看看，哪怕一次也好......真想回家看看......"  
     
    - 顺平执行任务时，心想(060_1)：“阿敏....这是我梦想已久的独立作战......”。这说明他始终没有区分出"架普通飞机"和"架战斗机"的不同。可以理解为他被战争(发动战争的人)洗脑了。以生命换取梦想的实现，这充满了悲凉。  

    - 父亲先是由信件得知顺平参加神风特攻队，听到顺平的飞机轰鸣声后泪流满面、去世。可以感受到父亲面对儿子去送死时的悲伤、痛苦和无助，这是导致父亲去世的直接原因。此戏剧化的手法表现了战争给人造成的痛苦。  
    
    - “那一天，美国舰队并未遭受任何损失”(070_1)、“大家白白地死掉了！”(071_1)，作者想借此说明主人公的死没有意义。  
    
    - 阿敏(007_0,007_1,007_2):"真受不了......!男人们全去当兵了...女人们全部在工厂劳动"；阿敏(071_0,071_2,071_3):"我受不了啦！...这片稻田只好由我一人收割！没有人能帮助我，只能一个人收割！...只剩我自己孤身一人...."。这说明战争令女人劳作、苦不堪言。    

    - 通过戏剧化的剧情----父亲死了，哥哥弟弟也死了，恋人分离、阴阳相隔，普通人生活的劳苦----表达战争的残酷。  


- **写作手法**：  

    - 故事结构(不一定对，欢迎指出错误)：  
        - 序曲：点明主题(006_0)。  
        - 开端：介绍时代背景、故事背景(阿敏、顺平、正平三人各自所在的故事线)。  
        - 经过：  
            - 主事件1：顺平回家探亲，父亲督促顺平和阿敏成亲，顺平表白阿敏。  
            - 主事件2：战友嘲笑顺平的父亲贪生怕死，顺平被激怒。此事件刺激顺平决定报名参加敢死队。   
            - 主事件3：顺平所在的部队组建神风特攻队。  
            - 主事件4：阿敏和父亲通过信件得知顺平明天参加自杀攻击。  
            - 主事件5：正平得知弟弟顺平明天参加自杀攻击。  
            - 主事件6：阿敏赶来见顺平，送衣带。两人洒泪分别。  
            - 主事件7：正平、顺平两兄弟谈话，痛哭。顺平渴望生活、怀念家乡、不甘心。    
        - 高潮：出击当天，顺平架机回到家乡、抛下衣带，和阿敏永别。父亲悲伤离世。    
        - 第二高潮：战场上，顺平洒泪与哥哥正平、父亲、阿敏永别。  
        - 结局：顺平、正平都死了。只剩下阿敏一人整天辛苦劳作，以及对顺平的思念。    

    - 开篇(006_0)点明反战主题。  
    
    - 关于“父亲的病”：  
        - 阿敏亲自照顾顺平的父亲。所以阿敏因该很清楚他的病情。阿敏说(020_4)："或许大家说的也没错你父亲并没有患病，只不过为了逃避兵役而假装出来的"。所以，有可能父亲真的没有很重的病。  
        - 父亲因病还乡，是顺平参军的直接原因。所以，这可能是剧情需要。  
        - 顺平因父亲的病而被战友嘲笑，这促使顺平参加敢死队。  
        
    - 结尾处(072_3)阿敏的微笑，可能预示着对未来生活的希望。  


- **绘画和分镜**：  
    - 战争场面多使用高对比度的黑白画面:010_3, 011_0，025_3, 026_0。  
    ![](img/ss3_026_0__.jpg)  
    可能是依照二战时的照片画的，也可能是为了展现战争的残酷无情。  

    - 021_4，女主人公阿敏的形象类似《阳光少女》里的沙罗。  
    ![](img/ss3_021_4__.jpg)  

    - 020_4, 前景的阿敏是黑色, 这个效果可能是为了和背景的顺平形成反差。  
    ![](img/ss3_020_4__.jpg)  

    - 050_0，前景的阿敏是黑色, 表现人物的心情低落。  
    ![](img/ss3_050_0_1__.jpg)  
  
    - 026_1，026_2，026_3，026_4，得知可能要被命令加入特攻队时，几个队员的镜头。  
    ![](img/ss3_026_1_4__.jpg)  
    如果两个角色的镜头方向相对(可能表示角色间的对抗)，则不符合这里的剧情。  

    - 033_5，033_6，034_1，司令命令组建特攻队时，着重给他嘴部几个镜头：  
    ![](img/ss3_033_5_6__.jpg) 
    ![](img/ss3_034_1__.jpg)  

    - 050, 051, 得知顺平参加特攻队，阿敏赶来相见并送衣带。两人洒泪分别。我觉得镜头051_2, 051_6, 052_1的感染力很强：  
    ![](img/ss3_050__.jpg) 
    ![](img/ss3_051__.jpg) 
    ![](img/ss3_052__.jpg)  

    - 052_4，顺平泪别阿敏后的背影。这个镜头背景全黑，且横跨整个页面的高度，作为前几个镜头的底色。  
    ![](img/ss3_052__.jpg)  
但该镜头右侧并没有延伸至页面边缘，而是和页面边缘之间有空白。我很好奇为什么右侧留空白，所以对比一下：  
    ![](img/ss3_052__mod.jpg)  

    - 063_0，阿敏冲出屋外，抬头看天上的飞机，动作生动：  
    ![](img/063_0.jpg)  

    - 064,065拼成一幅图：  
    ![](img/ss3_064_065__mod200.jpg)      

    - 066_2, 066_3, 父亲去世时的画面,高对比度，苍白。  


- **作品里的幽默**：  
幽默是北条司作品的一大特点。在如此严肃的战争题材里也有一些幽默的桥段。  

    - 012_6, 正平憋尿：  
        正平："憋尿简直比飞机坠落还痛苦！啊--！又憋不住了，厕所在哪儿？"  

    - 019_1, 顺平向阿敏敬礼。被指出后，顺平感到尴尬。  
        阿敏："好久不见了...顺平君！"  
        顺平："谢谢你照顾我父亲！"(敬礼)  
        阿敏："干嘛冲我敬军礼呢？"(笑)   
        顺平："这个......"(尴尬)  

    - 021_3, 顺平表白阿敏时的青涩:   
        顺平："好！等战争一结束，我就回家乡来......所以，你一定要等着我......阿敏..."  
        阿敏："怎么？"  
        顺平："嗯...我不是那个意思......你千万别误会了......"


- **可能的错误**：  

    - 025_3，"昭和19年(1944)，美军以绝对的军事优势攻取了菲律宾群岛，日军陷入全面失败境地......攻占全部南亚群岛后，美军又利用B-29轰炸机向日本长崎、广岛两地投放原子弹"。  
        - 这段文字的意思好像是1944年美军投的原子弹，实际上美军是在1945年8月投的原子弹。  
        
    - 025_4，025_5，“同年十月----日军命令满载着20公斤TNT的战斗机组成“神风特别攻击队”对美舰进行自杀性的疯狂攻击......队员全部殉国”  
        - 神风特攻队始于1944年10月[2], 所以这里的“同年”指的是1944年。印证了"025_3里投原子弹的日期是错误的"。  
        - 原文意为250公斤TNT，此为翻译错误。[2]佐证了该史实。  

    - 026_0, "神风飞行队"  
        - 日文版："特别攻击队"、"机动部队"。这里是否翻译错误？    

    - 040_0，双教练机“白菊号”...最高时速244公里。  
        - 日文版: 最高时速224公里。系翻译错误。  

    - 以下推测的作战日期不一致：  
        - 1945年某日，司令:“基地下达的命令，立即在编队中成立'神风敢死攻击队'...一周后出发”(034_1)。  
            - 推测这可能对应历史事件：4月1日，大本營下達「陸海軍所有戰機特攻化」之命令，自此所有編制內戰機絕大多數皆用於自殺攻擊[5]。4月6日上午開始發動海軍「菊水一號作戰」[5]。作战日期在此之后。    
        - 由070_4“五个月后...八月十五日”推算，作战当天是3月的某天。  
            - 推测这可能对应历史事件：2月19日到3月26日，神风特攻队硫磺岛战役[2]。  
        - 战斗机由教练机改造。  
            - 推测这可能对应历史事件：中菊水七号作战(5月24日、25日)、菊水八号作战(5月27日、28日)。[2]  
        - 男主参加的神风特攻队行动令“美国舰队并未遭受任何损失”(070_1)。
            - 推测这可能对应历史事件：菊水七号作战(5月24日、25日)、菊水八号作战(5月27日、28日)、菊水九号(6月3日)、菊水十号作战(6月21日、22日)，因为：
                - [2]未提及这些作战里美军损失，而除此之外的其他神风特攻队行动均令美军有损失。  
                - [3]神风特攻队“在初期，给美军军舰造成了一定损失。但在美军加强防空火力后，这些攻击就鲜有成功的战例。到战争末期，由于日本缺乏汽油，燃料仅能以酒精混合代替，其战斗机性能已经远远落后于美军，难以在空战中取胜”。  


**参考资料**：  
[1]. [太平洋战争 - 360百科](baike.so.com/doc/)  
[2]. [神风特攻队（日本攻击队） - 百度百科](https://baike.baidu.com/item/神风特攻队/2352346)  
[3]. [特别攻击队 - 维基百科](https://zh.wikipedia.org/zh-hans/特別攻擊隊)  
[4]. [雷伊泰湾海战 - 维基百科](https://zh.wikipedia.org/wiki/雷伊泰湾海战), 1944年10月20-26日.    
[5]. [菊水作戰 - 维基百科](https://zh.wikipedia.org/wiki/菊水作戰)  
[6]. [第五航空戰隊 - 维基百科](https://zh.wikipedia.org/wiki/第五航空戰隊_(日本海軍))  
[7]. [永末千里『かえらざる翼』](http://www.warbirds.jp/senri/08tubasa/tubasa.html)  
        [7.1]. [遗书和手稿](http://www.warbirds.jp/senri/08tubasa/isyo.html)  
        [7.2]. [白木の箱](http://www.warbirds.jp/senri/08tubasa/16masuda/index.html)  
        [7.3]. [古里の空へ](http://www.warbirds.jp/senri/08tubasa/06matuki/index.html)  
        [7.4]. [我还不想死!](http://www.warbirds.jp/senri/08tubasa/09ono/index.html)  
[8]. [北条司中文简介 - 北条司中文网](http://www.hojocn.com/bbs/viewthread.php?tid=3094)  
[9]. [DeepL Translate](https://www.deepl.com/translator)  



--------------------------------------------------
[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)

![](https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png)

转载请注明出处


